\section{分块矩阵的运算}
分块阵的运算服从以下规律：
\begin{enumerate}
	\item {\rm\bf 分块阵的加法}

	设\(\A,\B \in M_{s \times n}(K)\)，
	若将\(\A\)和\(\B\)按同样的规则分块为\[
		\A=(\A_{ij})_{t \times r}, \qquad
		\B=(\B_{ij})_{t \times r},
	\]
	其中\(\A_{ij},\B_{ij}\in M_{s_i \times n_j}(K)\ (i=1,2,\dotsc,t;j=1,2,\dotsc,r)\)，
	则\[
		\A+\B=(\A_{ij}+\B_{ij})_{t \times r}.
	\]

	\item {\rm\bf 分块阵的数乘}

	设\(\A\in M_{s \times n}(K)\)，
	若将\(\A\)分块为\[
		\A=(\A_{ij})_{t \times r},
	\]
	其中\(\A_{ij}\in M_{s_i \times n_j}(K)\ (i=1,2,\dotsc,t;j=1,2,\dotsc,r)\)，
	则\[
		k\A=(k\A_{ij})_{t \times r}.
	\]

	\item {\rm\bf 分块阵的转置}

	设\(\A\in M_{s \times n}(K)\)，
	若将\(\A\)分块为\[
		\A=(\A_{ij})_{t \times r},
	\]
	其中\(\A_{ij}\in M_{s_i \times n_j}(K)\ (i=1,2,\dotsc,t;j=1,2,\dotsc,r)\)，
	则\[
		\A^T=(\A_{ji}^T)_{r \times t}.
	\]
	这就是说，在转置分块阵时，要将每个子块转置.

	\item {\rm\bf 分块阵的乘法}

	设\(\A\in M_{s \times n}(K),
	\B\in M_{n \times m}(K)\)，
	若将\(\A\)、\(\B\)分别分块为\[
		\A=(\A_{ij})_{t \times r}, \qquad
		\B=(\B_{jk})_{r \times p},
	\]
	且\(\A\)的列的分块法与\(\B\)的行的分块法一致，即\[
		\A = \begin{matrix}
			& \begin{matrix} n_1 & n_2 & \dots & n_r \end{matrix} \\
			\begin{matrix} s_1 \\ s_2 \\ \vdots \\ s_t \end{matrix} & \begin{bmatrix}
			\A_{11} & \A_{12} & \dots & \A_{1r} \\
			\A_{21} & \A_{22} & \dots & \A_{2r} \\
			\vdots & \vdots & & \vdots \\
			\A_{t1} & \A_{t2} & \dots & \A_{tr}
			\end{bmatrix}
		\end{matrix},
		\qquad
		\B = \begin{matrix}
			& \begin{matrix} m_1 & m_2 & \dots & m_p \end{matrix} \\
			\begin{matrix} n_1 \\ n_2 \\ \vdots \\ n_r \end{matrix} & \begin{bmatrix}
			\B_{11} & \B_{12} & \dots & \B_{1p} \\
			\B_{21} & \B_{22} & \dots & \B_{2p} \\
			\vdots & \vdots & & \vdots \\
			\B_{r1} & \B_{r2} & \dots & \B_{rp}
			\end{bmatrix},
		\end{matrix}
	\]
	则\[
		\A\B = \begin{matrix}
			& \begin{matrix} m_1 & m_2 & \dots & m_p \end{matrix} \\
			\begin{matrix} s_1 \\ s_2 \\ \vdots \\ s_t \end{matrix} & \begin{bmatrix}
			\C_{11} & \C_{12} & \dots & \C_{1p} \\
			\C_{21} & \C_{22} & \dots & \C_{2p} \\
			\vdots & \vdots & & \vdots \\
			\C_{t1} & \C_{t2} & \dots & \C_{tp}
			\end{bmatrix}
		\end{matrix}.
	\]
	其中\(\C_{ij}=\sum_{k=1}^r \A_{ik} \B_{kj}\ (i=1,2,\dotsc,t;j=1,2,\dotsc,p)\).
\end{enumerate}

\begin{example}
设\(\A_n = \begin{bmatrix}
	\vb0_{(n-1)\times1} & \E_{n-1} \\
	0 & \vb0_{1\times(n-1)}
\end{bmatrix}\ (n\geq2)\).
证明：\[
	\A_n^k = \begin{bmatrix}
		\vb0_{(n-1)\times k} & \E_{n-k} \\
		0 & \vb0_{k\times(n-1)}
	\end{bmatrix}
	\quad(k=1,2,\dotsc,n-1),
\]\[
	\A_n^n = \vb0_n.
\]
% \begin{proof}
% 用数学归纳法.
% 显然\(k=1\)时命题成立.
% 假设\(k=m\)时也成立，
% 那么当\(k=m+1\)时\begin{align*}
% 	\A_n^{m+1}
% 	&= \A_n^m \A_n
% 	= \begin{bmatrix}
% 		\vb0_{(n-1)\times m} & \E_{n-m} \\
% 		0 & \vb0_{m\times(n-1)}
% 	\end{bmatrix}
% 	\begin{bmatrix}
% 		\vb0_{(n-1)\times1} & \E_{n-1} \\
% 		0 & \vb0_{1\times(n-1)}
% 	\end{bmatrix} \\
% 	&= \begin{bmatrix}
% 		\vb0
% 	\end{bmatrix}
% \end{align*}
% \end{proof}
%TODO
\end{example}
