\section{矩阵乘积的行列式}
\begin{lemma}
%@see: 《线性代数》（张慎语、周厚隆） P38 引理
设\(\A\in M_n^*(K),
\B\in M_m^*(K),
\C\in M_{m\times n}(K),
\D\in M_{n\times m}(K)\)，
则\begin{align}
	\begin{vmatrix}
		\A & \z \\
		\C & \B
	\end{vmatrix}
	&= \begin{vmatrix}
		\A & \D \\
		\z & \B
	\end{vmatrix}
	= \abs{\A} \abs{\B}, \label{equation:行列式.广义三角阵的行列式1} \\
	\begin{vmatrix}
		\z & \A \\
		\B & \C
	\end{vmatrix}
	&= \begin{vmatrix}
		\D & \A \\
		\B & \z
	\end{vmatrix}
	= (-1)^{mn} \abs{\A} \abs{\B}. \label{equation:行列式.广义三角阵的行列式2}
\end{align}
%TODO proof
\end{lemma}

\begin{theorem}[矩阵乘积的行列式定理]\label{theorem:行列式.矩阵乘积的行列式}
%@see: 《线性代数》（张慎语、周厚隆） P39 定理5（矩阵乘积的行列式定理）
%@see: 《高等代数（第三版 上册）》（丘维声） P123 定理3
设\(\A,\B\in M_n(K)\)，
则\begin{equation}
	\abs{\A \B} = \abs{\A} \abs{\B}.
\end{equation}
%TODO proof
\end{theorem}

\begin{example}\label{example:幂零矩阵.幂零矩阵的行列式}
证明：幂零矩阵的行列式等于\(0\).
\begin{proof}
设\(\A\)是数域\(K\)上的\(n\)阶幂零矩阵，\(\A^m = \vb0\ (m\in\mathbb{N}^+)\).
于是由\cref{theorem:行列式.矩阵乘积的行列式} 可知\[
	\abs{\A}^m
	= \abs{\A^m}
	= \abs{\vb0}
	= 0,
\]
解得\(\abs{\A} = 0\).
\end{proof}
\end{example}

\begin{example}\label{example:正交矩阵.行列式小于零的正交矩阵与单位矩阵之和的行列式等于零}
%@see: 《线性代数》（张慎语、周厚隆） P39 例1
%@see: 《1995年全国硕士研究生入学统一考试（数学一）》九解答题
设矩阵\(\A \in M_n(K)\)，
\(\E\)是数域\(K\)上的\(n\)阶单位矩阵，
且\(\A \A^T = \E\)，\(\abs{\A}<0\).
证明：\[
	\abs{\E+\A}=0.
\]
\begin{proof}
等式\(\A \A^T=\E\)的两端取行列式，得\[
	\abs{\A} \abs{\A^T}
	= \abs{\E}.
\]
由\(\abs{\A} = \abs{\A^T}\)可知\[
	\abs{\A} \abs{\A^T}
	= \abs{\A}^2,
\]
从而有\[
	\abs{\A}^2 = \abs{\E}.
\]
由于\(\abs{\A} < 0\)，
所以\[
	\abs{\A} = -1.
\]
于是\begin{align*}
	\abs{\E+\A}
	&= \abs{(\A \A^T)+(\A \E)}
	= \abs{\A(\A^T+\E)}
	= \abs{\A} \abs{\A^T+\E} \\
	&= -1 \cdot \abs{(\A^T+\E)^T}
	= -\abs{\A+\E},
\end{align*}
因此\(\abs{\E+\A}=0\).
\end{proof}
\end{example}

\begin{example}
设矩阵\(\A,\B\)满足\(\abs{\A}=3,\abs{\B}=2,\abs{\A^{-1}+\B}=2\)，
试求\(\abs{\A+\B^{-1}}\).
\begin{solution}
由于\(\abs{\E+\A\B} = \abs{\A(\A^{-1}+\B)} = \abs{\A} \abs{\A^{-1}+\B} = 6\)，
所以\[
	\abs{\A+\B^{-1}}
	= \frac{\abs{(\A+\B^{-1})\B}}{\abs{\B}}
	= \frac{\abs{\A\B+\E}}{\abs{\B}}
	= 3.
\]
\end{solution}
\end{example}

\begin{example}
用\(\abs{\A}^2 = \abs{\A} \abs{\A^T}\)的方法计算行列式\[
	\abs{\A} = \begin{vmatrix}
		a & b & c & d \\
		-b & a & d & -c \\
		-c & -d & a & b \\
		-d & c & -b & a
	\end{vmatrix}.
\]
\begin{solution}
因为\begin{align*}
	\abs{\A}^2 &= \abs{\A} \abs{\A^T} = \abs{\A \A^T} \\
	&= \abs{\begin{bmatrix}
		a & b & c & d \\
		-b & a & d & -c \\
		-c & -d & a & b \\
		-d & c & -b & a
	\end{bmatrix}
	\begin{bmatrix}
		a & -b & -c & -d \\
		b & a & -d & c \\
		c & d & a & -b \\
		d & -c & b & a
	\end{bmatrix}} \\
	&= \abs{(a^2+b^2+c^2+d^2) \E}_4
	= (a^2+b^2+c^2+d^2)^4,
\end{align*}
所以\(\abs{\A} = \pm(a^2+b^2+c^2+d^2)^2\)，
再由\(\abs{\A}\)中含有项\(a^4\)，
得\[
	\abs{\A} = (a^2+b^2+c^2+d^2)^2.
\]
\end{solution}
%@Mathematica: Det[({{a, b, c, d},{-b, a, d, -c},{-c, -d, a, b},{-d, c, -b, a}})] // Factor
\end{example}

\begin{example}
计算：\[
	D = \begin{vmatrix}
		a & a & a & a \\
		a & a & -a & -a \\
		a & -a & a & -a \\
		a & -a & -a & a
	\end{vmatrix}.
\]
\begin{solution}
因为\[
	\begin{bmatrix}
		1 & 0 & 0 & 0 \\
		0 & 0 & 1 & 0 \\
		0 & 1 & 0 & 0 \\
		0 & 0 & 0 & 1
	\end{bmatrix} \begin{bmatrix}
		a & a & a & a \\
		a & a & -a & -a \\
		a & -a & a & -a \\
		a & -a & -a & a
	\end{bmatrix}
	= \begin{bmatrix}
		1 & 0 & 0 & 0 \\
		1 & 1 & 0 & 0 \\
		1 & 0 & 1 & 0 \\
		1 & 1 & 1 & 1
	\end{bmatrix} \begin{bmatrix}
		a & a & a & a \\
		0 & -2 a & 0 & -2 a \\
		0 & 0 & -2 a & -2 a \\
		0 & 0 & 0 & 4 a
	\end{bmatrix},
\]而\[
	\begin{vmatrix}
		1 & 0 & 0 & 0 \\
		0 & 0 & 1 & 0 \\
		0 & 1 & 0 & 0 \\
		0 & 0 & 0 & 1
	\end{vmatrix} = -1,
	\qquad
	\begin{vmatrix}
		1 & 0 & 0 & 0 \\
		1 & 1 & 0 & 0 \\
		1 & 0 & 1 & 0 \\
		1 & 1 & 1 & 1
	\end{vmatrix} = 1,
\]\[
	\begin{vmatrix}
		a & a & a & a \\
		0 & -2 a & 0 & -2 a \\
		0 & 0 & -2 a & -2 a \\
		0 & 0 & 0 & 4 a
	\end{vmatrix}
	= a\cdot(-2a)\cdot(-2a)\cdot(4a) = 16a^2,
\]
所以\[
	\begin{vmatrix}
		a & a & a & a \\
		a & a & -a & -a \\
		a & -a & a & -a \\
		a & -a & -a & a
	\end{vmatrix}
	= -16a^2.
\]
\end{solution}
\end{example}

\begin{example}
设\(s_k = a_1^k + a_2^k + a_3^k + a_4^k\ (k=1,2,3,4,5,6)\).
计算：\[
	D = \begin{vmatrix}
		4 & s_1 & s_2 & s_3 \\
		s_1 & s_2 & s_3 & s_4 \\
		s_2 & s_3 & s_4 & s_5 \\
		s_3 & s_4 & s_5 & s_6
	\end{vmatrix}.
\]
\begin{solution}
令矩阵\[
	\A = \begin{bmatrix}
		1 & 1 & 1 & 1 \\
		a_1 & a_2 & a_3 & a_4 \\
		a_1^2 & a_2^2 & a_3^2 & a_4^2 \\
		a_1^3 & a_2^3 & a_3^3 & a_4^3
	\end{bmatrix},
\]
显然\[
	D = \det(\A \A^T) = \abs{\A}^2.
\]
而根据\cref{equation:行列式.范德蒙德行列式}，
\(\abs{\A}
= \prod_{1 \leq j < i \leq n} (a_i - a_j)\)，
故\(D = \prod_{1 \leq j < i \leq n} (a_i - a_j)^2\).
\end{solution}
\end{example}
