\section{本章总结}
\subsection{积分技巧}

在定积分\[
\int_a^b f(x) \dd{x}
\]中，令\(x=a+b-t\)，换元，得到\[
\int_a^b f(x) \dd{x}
= \int_b^a f(a+b-t) \dd(-t)
= \int_a^b f(a+b-t) \dd{t}.
\]如果换元前后的被积函数的线性组合\[
k_1 f(x) + k_2 f(a+b-x) \quad(k_1,k_2\neq0)
\]恒为一个常数（不妨设为\(c\)），就可以化简被积函数，得到\[
(k_1 + k_2) \int_a^b f(x) \dd{x}
= \int_a^b [k_1 f(x) + k_2 f(a+b-x)] \dd{x}
= c \int_a^b \dd{x} = c(b-a),
\]于是\[
\int_a^b f(x) \dd{x}
= \frac{c(b-a)}{k_1 + k_2}.
\]

\begin{example}
计算定积分\(\int_0^{\frac{\pi}{2}} \frac{\sin x}{\sin x + \cos x} \dd{x}\).
\begin{solution}
设\(I = \int_0^{\frac{\pi}{2}} \frac{\sin x}{\sin x + \cos x} \dd{x}\).
因为
\begin{align*}
I &= \int_0^{\frac{\pi}{2}} \frac{\sin\left(\frac{\pi}{2}-t\right)}{\sin\left(\frac{\pi}{2}-t\right) + \cos\left(\frac{\pi}{2}-t\right)} \dd{t} \\
&= \int_0^{\frac{\pi}{2}} \frac{\cos t}{\cos t + \sin t} \dd{t},
\end{align*}
所以\[
2 I = \int_0^{\frac{\pi}{2}} \frac{\sin x}{\sin x + \cos x} \dd{x} + \int_0^{\frac{\pi}{2}} \frac{\cos x}{\sin x + \cos x} \dd{x}
= \int_0^{\frac{\pi}{2}} \dd{x}
= \frac{\pi}{2},
\]从而\(I = \pi/4\).
\end{solution}
\end{example}

类似地，还有以下常见换元方法.
\begin{example}
设\(f \in C[-a,a]\).
证明：\(\int_{-a}^a f(x) \dd{x} = \int_0^a [f(x) + f(-x)] \dd{x}\).
\begin{proof}
由\cref{theorem:定积分.定积分性质3} 有\[
\int_{-a}^a f(x) \dd{x}
= \int_{-a}^0 f(x) \dd{x} + \int_0^a f(x) \dd{x};
\]又由定积分的补充定义有\[
\int_{-a}^0 f(x) \dd{x}
\xlongequal{t=-x} \int_a^0 f(-t) \dd(-t)
= \int_0^a f(-t) \dd{t}
= \int_0^a f(-x) \dd{x};
\]故由\cref{theorem:定积分.定积分性质1} 有\[
\int_{-a}^a f(x) \dd{x}
= \int_0^a f(-x) \dd{x} + \int_0^a f(x) \dd{x}
= \int_0^a [f(-x) + f(x)] \dd{x}.
\qedhere
\]
\end{proof}
\end{example}

\begin{example}
设\(f \in C[0,2a]\).
证明：\(\int_0^{2a} f(x) \dd{x} = \int_0^a [f(x) + f(2a-x)] \dd{x}\).
\begin{proof}
由\cref{theorem:定积分.定积分性质3} 有\[
\int_0^{2a} f(x) \dd{x}
= \int_0^a f(x) \dd{x} + \int_a^{2a} f(x) \dd{x};
\]又由定积分的补充定义有\[
\int_a^{2a} f(x) \dd{x}
\xlongequal{t=2a-x} \int_a^0 f(2a-t) \dd(2a-t)
= \int_0^a f(2a-t) \dd{t}
= \int_0^a f(2a-x) \dd{x};
\]故由\cref{theorem:定积分.定积分性质1} 有\[
\int_0^{2a} f(x) \dd{x}
= \int_0^a f(x) \dd{x} + \int_0^a f(2a-x) \dd{x}
= \int_0^a [f(x) + f(2a-x)] \dd{x}.
\qedhere
\]
\end{proof}
\end{example}
