\section{二次型的应用}
下面利用矩阵的运算及二次型理论讨论平面二次曲线、空间二次曲面的分类问题.

首先考虑一般的二次曲线的方程：\begin{equation}\label{equation:二次型的应用.平面二次曲线的一般方程}
%@see: 《线性代数》（张慎语、周厚隆） P139 (1)
	a_{11} x_1^2
	+ 2 a_{12} x_1 x_2
	+ a_{22} x_2^2
	+ 2 b_1 x_1
	+ 2 b_2 x_2
	+ c
	= 0.
\end{equation}
设\[
	\vb{X}
	\defeq \begin{bmatrix}
		x_1 \\ x_2
	\end{bmatrix},
	\qquad
	\vb{A}
	\defeq \begin{bmatrix}
		a_{11} & a_{12} \\
		a_{12} & a_{22}
	\end{bmatrix},
	\qquad
	\vb{b}
	\defeq \begin{bmatrix}
		b_1 \\ b_2
	\end{bmatrix},
\]
于是\cref{equation:二次型的应用.平面二次曲线的一般方程} 可以写成\[
	\vb{X}^T \vb{A} \vb{X}
	+ \vb{b}^T \vb{X}
	+ c
	= 0,
\]
或\begin{equation}\label{equation:二次型的应用.平面二次曲线的一般方程.矩阵形式}
%@see: 《线性代数》（张慎语、周厚隆） P139 (2)
	\begin{bmatrix}
		\vb{X}^T & 1
	\end{bmatrix}
	\begin{bmatrix}
		\vb{A} & \vb{b} \\
		\vb{b}^T & c
	\end{bmatrix}
	\begin{bmatrix}
		\vb{X} \\ 1
	\end{bmatrix}
	= 0.
\end{equation}
记\[
	f(\vb{X})
	\defeq
	\begin{bmatrix}
		\vb{X}^T & 1
	\end{bmatrix}
	\begin{bmatrix}
		\vb{A} & \vb{b} \\
		\vb{b}^T & c
	\end{bmatrix}
	\begin{bmatrix}
		\vb{X} \\ 1
	\end{bmatrix}.
\]
于是\(\vb{X}^T \vb{A} \vb{X}\)
可以经过正交变换\(\vb{X} = \vb{Q} \vb{Y}\)化为标准型：\[
	\lambda_1 y_1^2 + \lambda_2 y_2^2,
\]
其中\(\vb{Q}\)是二阶正交矩阵，
\(\lambda_1,\lambda_2\)是\(\vb{A}\)的两个特征值.
将\(\vb{X} = \vb{Q} \vb{Y}\)
代入\cref{equation:二次型的应用.平面二次曲线的一般方程.矩阵形式} 便得\begin{align*}
	f(\vb{X})
	&\xlongequal{\vb{X} = \vb{Q} \vb{Y}}
	\begin{bmatrix}
		\vb{Y}^T \vb{Q}^T & 1
	\end{bmatrix}
	\begin{bmatrix}
		\vb{A} & \vb{b} \\
		\vb{b}^T & c
	\end{bmatrix}
	\begin{bmatrix}
		\vb{Q} \vb{Y} \\ 1
	\end{bmatrix} \\
	&= \lambda_1 y_1^2 + \lambda_2 y_2^2 + d_1 y_1 + d_2 y_2 + c,
\end{align*}
这里\(\lambda_1,\lambda_2\)不全为零.
对上式非零的平方项与相应的一次项进行配方，
再作平移变换\(\vb{Y} = \vb{Z} + \vb{X}_0\)，
其中\(\vb{Z} = \begin{bmatrix}
	z_1 \\ z_2
\end{bmatrix},
\vb{X}_0 = \begin{bmatrix}
	x'_1 \\ x'_2
\end{bmatrix}\)，
便可化简得\[
	f(\vb{X})
	= \lambda_1 z_1^2 + \lambda_2 z_2^2 + d,
	\quad\text{或}\quad
	f(\vb{X})
	= \lambda_1 z_1^2 + q z_2.
\]
同时\[
	\begin{bmatrix}
		\vb{X} \\ 1
	\end{bmatrix}
	= \begin{bmatrix}
		\vb{Q} (\vb{Z} + \vb{X}_0) \\ 1
	\end{bmatrix}
	= \begin{bmatrix}
		\vb{Q} & \vb\delta \\
		\vb0 & 1
	\end{bmatrix}
	\begin{bmatrix}
		\vb{Z} \\ 1
	\end{bmatrix},
\]
其中\(\vb\delta = \vb{Q} \vb{X}_0 \in M_{2\times1}(\mathbb{R})\).
\cref{equation:二次型的应用.平面二次曲线的一般方程.矩阵形式}
化为\begin{equation}\label{equation:二次型的应用.平面二次曲线的一般方程.矩阵标准形式}
%@see: 《线性代数》（张慎语、周厚隆） P140 (3)
	\begin{bmatrix}
		\vb{Z}^T & 1
	\end{bmatrix}
	\begin{bmatrix}
		\vb{A}_1 & \vb{b}_1 \\
		\vb{b}_1^T & c_1
	\end{bmatrix}
	\begin{bmatrix}
		\vb{Z} \\ 1
	\end{bmatrix}
	= 0,
\end{equation}
其中\[
	\begin{bmatrix}
		\vb{A}_1 & \vb{b}_1 \\
		\vb{b}_1^T & c_1
	\end{bmatrix}
	= \begin{bmatrix}
		\vb{Q} & \vb0^T \\
		\vb\delta^T & 1
	\end{bmatrix}
	\begin{bmatrix}
		\vb{A} & \vb{b} \\
		\vb{b}^T & c
	\end{bmatrix}
	\begin{bmatrix}
		\vb{Q} & \vb\delta \\
		\vb0 & 1
	\end{bmatrix},
	\qquad
	\vb{A}_1
	= \vb{Q}^T \vb{A} \vb{Q}
	= \diag(\lambda_1,\lambda_2).
\]

\begin{lemma}
%@see: 《线性代数》（张慎语、周厚隆） P140 引理2
经过正交变换\(\vb{X} = \vb{Q} \vb{Y}\)与平移\(\vb{Y} = \vb{Z} + \vb{X}_0\)，
平面上任意两点的距离保持不变.
\begin{proof}
设\(\vb{X}_1,\vb{X}_2\)是平面上任意两点，
则它们的距离为\[
	d(\vb{X}_1,\vb{X}_2)
	= \sqrt{(\vb{X}_1-\vb{X}_2)^T(\vb{X}_1-\vb{X}_2)}.
\]
经过正交变换和平移，得到新的两点为\[
	\vb{Z}_1 = \vb{Q}^T \vb{X}_1 - \vb{X}_0,
	\qquad
	\vb{Z}_2 = \vb{Q}^T \vb{X}_2 - \vb{X}_0.
\]
于是\begin{align*}
	d(\vb{Z}_1,\vb{Z}_2)
	&= \sqrt{(\vb{Z}_1-\vb{Z}_2)^T(\vb{Z}_1-\vb{Z}_2)} \\
	&= \sqrt{
		((\vb{Q}^T \vb{X}_1 - \vb{X}_0) - (\vb{Q}^T \vb{X}_2 - \vb{X}_0))^T
		((\vb{Q}^T \vb{X}_1 - \vb{X}_0) - (\vb{Q}^T \vb{X}_2 - \vb{X}_0))
	} \\
	&= \sqrt{
		(\vb{Q}^T \vb{X}_1 - \vb{Q}^T \vb{X}_2)^T
		(\vb{Q}^T \vb{X}_1 - \vb{Q}^T \vb{X}_2)
	} \\
	&= \sqrt{
		(\vb{Q}^T (\vb{X}_1 - \vb{X}_2))^T
		(\vb{Q}^T (\vb{X}_1 - \vb{X}_2))
	} \\
	&= \sqrt{
		(\vb{X}_1 - \vb{X}_2)^T
		\vb{Q} \vb{Q}^T
		(\vb{X}_1 - \vb{X}_2)
	} \\
	&= \sqrt{
		(\vb{X}_1 - \vb{X}_2)^T
		(\vb{X}_1 - \vb{X}_2)
	}
	= d(\vb{X}_1,\vb{X}_2).
	\qedhere
\end{align*}
\end{proof}
\end{lemma}

\begin{theorem}[平面二次曲线的分类定理]
%@see: 《线性代数》（张慎语、周厚隆） P140 定理8
设\(\vb{X} = \begin{bmatrix}
	x_1 \\ x_2
\end{bmatrix},
\vb{A} = \begin{bmatrix}
	a_{11} & a_{12} \\
	a_{12} & a_{22}
\end{bmatrix},
\vb{b} = \begin{bmatrix}
	b_1 \\ b_2
\end{bmatrix}\)，
则二次曲线\[
	\begin{bmatrix}
		vb{X}^T & 1
	\end{bmatrix}
	\begin{bmatrix}
		\vb{A} & \vb{b} \\
		\vb{b}^T & c
	\end{bmatrix}
	\begin{bmatrix}
		\vb{X} \\ 1
	\end{bmatrix}
	= 0
\]可以经过正交变换和平移变换化为\[
	\lambda_1 z_1^2 + \lambda_2 z_2^2 + d = 0
	\quad\text{或}\quad
	\lambda_1 z_1^2 + q z_2 = 0.
\]
%TODO proof 教材省略了证明过程，只提示应该讨论\(\vb{A}\)、\((\vb{A},\vb{b})\)和\(\begin{bmatrix} \vb{A} & \vb{b} \\ \vb{b}^T & c \end{bmatrix}\)这三个矩阵的秩.
\end{theorem}

\begin{theorem}[空间二次曲面的分类定理]
%@see: 《线性代数》（张慎语、周厚隆） P141 定理9
设\(\vb{X} = \begin{bmatrix}
	x_1 \\ x_2 \\ x_3
\end{bmatrix},
\vb{A} = \begin{bmatrix}
	a_{11} & a_{12} & a_{13} \\
	a_{12} & a_{22} & a_{23} \\
	a_{13} & a_{23} & a_{33}
\end{bmatrix},
\vb{b} = \begin{bmatrix}
	b_1 \\ b_2 \\ b_3
\end{bmatrix}\)，
则二次曲面\[
	\begin{bmatrix}
		vb{X}^T & 1
	\end{bmatrix}
	\begin{bmatrix}
		\vb{A} & \vb{b} \\
		\vb{b}^T & c
	\end{bmatrix}
	\begin{bmatrix}
		\vb{X} \\ 1
	\end{bmatrix}
	= 0
\]可以经过正交变换和平移变换化为\[
	\lambda_1 z_1^2 + \lambda_2 z_2^2 + \lambda_3 z_3^2 + d = 0,
	\qquad
	\lambda_1 z_1^2 + \lambda_2 z_2^2 + p z_3 = 0,
	\quad\text{或}\quad
	\lambda_1 z_1^2 + q z_2 + r z_3 = 0.
\]
\end{theorem}
